\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[left=3.00cm, right=2.00cm, bottom=2.00cm, top=3.00cm]{geometry}
\usepackage{tabto}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[indonesian]{babel}
\usepackage[pdfauthor={\@author},bookmarksnumbered,pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[square, numbers]{natbib} % Kutipan artikel
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}

\setlength{\parskip}{0.5ex}

\title{Proposal Pra Tugas Akhir}

\begin{document}
\begin{flushleft}
  \textbf{Departemen Teknik Komputer - FTEIC}\\
  \textbf{Institut Teknologi Sepuluh Nopember}\\
\end{flushleft}
\begin{center}
  \underline{\textbf{EC184701 - PRA TUGAS AKHIR – 2 SKS}}
\end{center}
\begin{flushleft}
  Nama Mahasiswa \tab : Aufa Nabil Amiri\\
  Nomor Pokok \tab : 07211740000029 \\
  Semester \tab : Ganjil 2019/2020\\
  Dosen Pembimbing \tab : 1. Reza Fuad Rachmadi, S.T., M.T.\\
  % \tab \hspace{1mm} 2. Reza Fuad Rachmadi, S.T., M.T.\\
  Judul Tugas Akhir \tab : \textbf{Pendeteksi Berita Palsu Berbahasa \\ \tab \hspace{1mm} Indonesia Menggunakan Recurrent \\  \tab \hspace{1mm} Neural Network}\\
  Uraian Tugas Akhir \tab :\\
  
  Berita palsu atau yang biasa disebut hoax adalah suatu yang hal yang sering melanda Indonesia. Dengan adanya sosial media, suatu berita palsu dapat memiliki tingkat penyebaran yang sangat luas ditambah tingkat kecenderungan masyarakat Indonesia untuk menyebarkan berita palsu, suatu pendeteksi berita palsu harus ada. Dengan memanfaatkan pembelajaran mesin, komputer dapat melakukan klasifikasi sehingga dapat menentukan apakah suatu berita itu palsu atau tidak. Berangkat dari hal tersebut, sebuah pendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia dapat dibuat dengan akurasi yang cukup tinggi.
  
\end{flushleft}

\vspace{5mm}

\begin{center}
  \begin{minipage}[H]{0.4\textwidth}
    \begin{center}
      Dosen Pembimbing I \\
      \vspace{2cm}
      \underline{Reza Fuad Rachmadi, S.T., M.T.} \\
      NIP. 19850403201212100
    \end{center}
  \end{minipage}
  %
  \begin{minipage}[h]{0.4\textwidth}
    \begin{center}
      Dosen Pembimbing II \\
      \vspace{2cm}
      \underline{XXXXXXXX XXXX} \\
      NIP. 0000000000
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

\begin{center}
  Mengetahui\\ 
  Departemen Teknik Komputer FTEIC - ITS \\
  Kepala,\\
  \vspace{2cm}
  \underline{Dr.Supeno Mardi Susiki Nugroho ST., M.T.} \\
  NIP. 197003131995121001
  
\end{center}

\newpage

\renewcommand{\refname}{ DAFTAR PUSTAKA }
\makeatletter
\renewcommand{\bibsection}{%
  \section {\refname%
    \@mkboth{\MakeUppercase{\refname}}{\MakeUppercase{\refname}}%
   }
}
\makeatother

\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}}
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}}
\titleformat*{\section}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\normalsize\bfseries}


\section{JUDUL TUGAS AKHIR}
Pendeteksi Berita Palsu Berbahasa Indonesia Menggunakan Recurrent Neural Network

\section{RUANG LINGKUP}
\begin{enumerate}
  \item \textit{Deep Learning}
  \item \textit{Text Processing}
\end{enumerate}

\section{LATAR BELAKANG}

Hoax atau berita palsu adalah sebuah cara atau usaha yang berusaha untuk menipu orang sehingga mempercayai sesuatu yang salah menjadi benar dan seringnya tidak masuk akal \cite{berita_bohong}. Efek hoax sendiri ada banyak, seperti kerugian dalam bentuk reputasi, harta benda, sampai ancaman pembunuhan.

Berdasarkan data yang diperoleh dari Kementrian Komunikasi dan Informatika total jumlah berita palsu yang ditemukan pada tahun dari tahun Agustus 2018 sampai dengan Maret 2020 berjumlah 5156. Pada tahun 2020 sendiri, dari bulan Januari sampai Maret sudah terdapat 959 berita palsu yang ditemukan \cite{kominfoStatHoax}. Dari sumber yang sama, pada bulan Juni 2020 terdapat puluhan berita palsu baru yang ditemukan dan dianggap hoax dan hal ini terjadi setiap hari \cite{kominfoJuni2020}.

Hoax juga memiliki tingkat penyebaran yang cepat dipengaruhi oleh tingginya penggunaan sosial media. Menurut survey yang dilakukan oleh Khan dan Idris, lebih dari 50\% masyarakat Indonesia memiliki kecenderungan untuk melakukan share suatu tautan berita tanpa melakukan verifikasi terlebih dahulu\cite{khan}.

Selain itu, berdasarkan survey yang dilakukan oleh Kunto yang melibatkan 480 responden di kota Jawa Barat, ditemukan bahwa hampir sekitar 30\% masyarakat Jawa Barat memiliki kecenderungan menengah untuk menyebarkan berita palsu \cite{kuntoUmur}. Dari sampel kota Jawa Barat tersebut, dapat disimpulkan bahwa masyarakat Indonesia memiliki kecenderungan tinggi untuk menyebarkan berita palsu.

Di sisi lain, di Indonesia sendiri belum ada solusi yang dapat diandalkan untuk mendeteksi berita hoaks selain secara manual \cite{hoax_manual}. Selain cara manual ini memerlukan sumber daya manusia yang banyak, juga ditakutkan akan terjadinya bias sehingga ada berita hoaks yang lolos.

Akhir - akhir ini, implementasi \textit{deep learning} semakin berkembang luas dan telah diuji coba diberbagai bidang. Pada penelitian ini, \textit{deep learning} akan digunakan untuk mendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia secara otomatis.

\section{PERUMUSAN MASALAH}
Dari latar belakang tersebut, terdapat beberapa masalah yang dapat diambil. Yang pertama adalah cara pendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia yang masih menggunakan cara manual. Yang kedua, masih belum ada model pendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia \textit{deep learning} terkhusus RNN dengan akurasi tinggi.

\section{RUANG LINGKUP PENELITIAN}
\begin{enumerate}
  \item data yang digunakan adalah data dari \url{https://data.mendeley.com/datasets/p3hfgr5j3m/1'} dan ditambah data dari web crawling situs - situs berita yang sudah terpercaya maupun situs berita palsu.
  \item berita yang akan digunakan hanya berita berbahasa Indonesia
\end{enumerate}

\section{TUJUAN TUGAS AKHIR DAN MANFAAT}
Pengembangan pendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia dengan menggunakan RNN yang diharapkan dapat membantu meningkatkan tingkat efisiensi dan akurasi pendeteksi berita palsu berbahasa Indonesia.

\section{TINJAUAN PUSTAKA}
\subsection{Berita Palsu}
Berita palsu atau biasa dikenal dengan berita hoax adalah sebuah informasi yang sesungguhnya tidak benar, tetapi dibuat seolah - olah benar adanya \cite{berita_bohong}. Di Indonesia sendiri, hoax menjadi sebuah masalah tersendiri, hal ini karena masih banyak masyarakat yang langsung mempercayai apapun yang mereka temui di internet tanpa melakukan cek fakta terlebih dahulu.

Ada banyak sekali efek dari berita palsu ini, mulai dari hilangnya reputasi sampai nyawa yang terancam. Salah satu contoh kasus yang cukup parah adalah kerusuhan yang terjadi di Papua, dimana kerusuhan tersebut disebabkan karena adanya hoaks soal ucapan rasialis dari seorang guru SMP kepada muridnya \cite{efek_hoax}. 

\subsection*{Recurrent Neural Network}

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width= 0.8\linewidth]{image/rnn.png}
    \caption{cara kerja RNN}
    \label{fig: rnnMetode}
  \end{center}
\end{figure}

Recurrent Neural Network adalah salah satu algoritma \textit{deep learning} yang sering digunakan. Dapat dilihat pada gambar \ref{fig: rnnMetode}, Salah satu keuntungan dari RNN adalah output yang didapat dari langkah sebelumnya akan dijadikan sebagai input di langkah saat ini \cite{rnn_intro}. Karena hal tersebut, RNN lebih cocok untuk data yang berbentuk sequential seperti data \textit{time-series} atau teks. 

Walaupun RNN sudah memiliki rata - rata tingkat akurasi yang sudah tinggi, namun masih terdapat beberapa kelemahan dari RNN, seperti masalah \textit{gradient vanishing} yang cukup sering terjadi pada algoritma pembelajaran mesin yang berbasis \textit{backPropagation}. Untuk mengatasi hal tersebut, terdapat beberapa teknik seperti GRU (Gated Recurrent Unit) dan LSTM (Long Short Term Memory)

\section{PENELITIAN TERKAIT}
Pembahasan mengenai pendeteksi berita palsu sudah menjadi suatu topik yang sangat diminati di seluruh dunia, seperti misalnya penelitian yang dilakukan oleh Pritika Bahad yang menggunakan Bi-Directional dan LSTM \cite{bahad_lstm}. 

Namun, di Indonesia sendiri baru ada sedikit penelitian untuk mendeteksi berita bohong ini. Penelitian yang dilakukan oleh Prasetijo menggunakan algoritma SVM (\textit{Support Vector Machine}) dengan kernel SGD (\textit{Stochastic Gradient Descent}) dengan akurasi sebesar 80 - 85\% \cite{prasetijo}. Riset lainnya menggunakan algoritma Naive Bayes dengan akurasi sebesear 80\% \cite{agus}.

\section{GAP PENELITIAN}
Salah satu kekurangan dari SVM adalah waktu \textit{training} dan \textit{testing} yang lebih lama apabila dibandingkan dengan algoritma  - algoritma yang lainnya. Hal ini dibuktikan oleh Al-Samad dengan membandingkan antara waktu eksekusi SVM dengan RNN dan didapat hasil RNN memiliki kecepatan yang lebih tinggi apabila dibandingkan dengan SVM \cite{ALSMADI2018386}.

Di lain pihak, salah satu kelemahan dari Naive Bayes adalah kenaifannya untuk menganggap seluruh fitur bersiat independen dan tidak akan mempengaruhi nilai keluaran. Di sisi lain, data yang akan diklasifikasi memiliki yaitu teks akan memiliki kesinambungan antara satu sama lain, sehingga algoritma Naive Bayes menjadi kurang cocok untuk mengklasifikasi teks. 

Ditambah lagi, sejauh ini belum ada model klasifikasi berita palsu berbahasa Indonesia dengan menggunakan \textit{Deep Learning}, sehingga belum dapat diambil kesimpulan manakah algoritma yang lebih baik untuk melakukan klasifikasi pendeteksi berita palsu.

\section{METODOLOGI}

\subsection*{Training}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width= \linewidth]{image/Metodologi Training.png}
    \caption{alur metode \textit{training}}
    \label{fig: metodeTraining}
  \end{center}
\end{figure}

Pada metode \textit{training} akan dibagi menjadi 2 tahap. Tahap yang pertama adalah tahap \textit{pre-processing}, dimana teks yang diinputkan akan dilakukan \textit{punctuation remover} untuk menghilangkan tanda baca yang ada di teks. Selanjutnya adalah merubah huruf kapital dalam teks menjadi huruf kecil dan disambung dengan melakukan \textit{stemmer} untuk mendapatkan kata dasar dan terakhir dilakukan penyaringan \textit{stopwords}, yaitu kata - kata yang secara konteks tidak memiliki makna terhadap teks secara keseluruhan. \textit{Word Vector} akan digunakan agar algoritma dapat melakukan \textit{training} terhadap data tersebut. Untuk lebih jelasnya, silahkan lihat gambar \ref{fig: metodeTraining}.

Tahap kedua adalah tahap \textit{training}. Data yang sudah berbentuk \textit{word vector} akan dimasukkan ke dalam algoritma RNN. Keluaran dari seluruh proses ini adalah model RNN yang akan digunakan pada proses \textit{testing} atau prediksi.

\subsection*{Testing}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width= \linewidth]{image/Metodologi Test.png}
    \caption{alur metode \textit{testing}}
    \label{fig: metodeTesting}
  \end{center}
\end{figure}

Alur pada metode \textit{testing} kurang lebih sama seperti pada saat metode \textit{training}. Namun, sebelum data diproses oleh algoritma RNN, maka dilakukan \textit{similarity search} terlebih dulu. \textit{Similarity search} disini digunakan untuk mencari berita lain yang sekiranya relevan. Apabila data yang diproses memiliki tingkat kesamaan yang rendah, maka kemungkinan data tersebut adalah berita palsu cukup tinggi, hal yang sama juga berlaku untuk sebaliknya. Untuk lebih jelasnya, silahkan lihat gambar \ref{fig: metodeTesting}

\section{RENCANA KERJA}

\begin{table}[H]
  \begin{tabular}{|c|p{3.5cm}|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{No.} & \multirow{2}{*}{Kegiatan}                                                                    & \multicolumn{16}{|c|}{Minggu}                                                                    \\
    \cline{3-18}         &                                                                                              & 1                             & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 \\
    \hline
    1                    & Studi literatur
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}
                         &                                                                                              &                               &   &   &   &   &   &   &   &   &    &                             \\
    \hline
    2                    & Mengumpulkan berita untuk dijadikan \textit{dataset}                                         &                               &   &   & 
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}
                         &                                                                                              &                               &   &   &   &   &   &   &   &                                      \\
    \hline
    3                    & Melakukan data \textit{labelling} terhadap berita yang sudah dikumpulkan                     &                               &   &   &   &   & 
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}
                         &                                                                                              &                               &   &   &   &   &   &                                              \\
    \hline
    4                    & Melakukan \textit{training}  algoritma dengan menggunakan \textit{dataset} yang sudah dibuat &                               &   &   &   &   &   &   & 
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}
                         &                                                                                              &                               &   &                                                              \\
    \hline
    5                    & \textit{Testing} model                                                                       &                               &   &   &   &   &   &   &   &   &    &    & 
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}
                         &                                                                                              &                                                                                                  \\
    \hline
    6                    & Validasi data dan uji coba model secara keseluruhan                                          &                               &   &   &   &   &   &   &   &   &    &    &    &    & 
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}                                                                                 \\
    \hline
    7                    & Dokumentasi dan Pembuatan Laporan  
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}
                         & \cellcolor{gray}                                                                             & \cellcolor{gray}                                                                                 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{pustaka.bib}

\end{document}
